【蘋人誌】只有寬容才可成就棟樑 Ricci老鬼吳錦祥著書憶港大輕狂歲月

2018年12月01日

【蘋人誌】只有寬容才可成就棟樑
Ricci老鬼吳錦祥著書憶港大輕狂歲月 - 呂麗嬋

71歲的吳錦祥像個老頑童，原擬在舍堂「地標」留影對比今昔，他二話不說手腳並用「登頂」，坐在近兩米高的石屎柱上一臉得意之色，讓一旁的記者抹一把冷汗。

港大近年好像總是在社運、政治風波的風急浪高之中，1972年港大醫學院畢業、現長居美國的前中大社區醫學系副教授吳錦祥，那些年同樣牽涉連串校園風波，甫退休即執筆寫下回憶錄《星星之火》，紀錄港大歲月。「年少總是輕狂，當年我也曾犯錯，如果唔係師長寬容，可能同其他同學已被控刑事毀壞，留咗案底」。昔日校方竭力保護犯錯學生，今日卻第一時間報警嚴懲，相隔半世紀的平行時空，這個與梁天琦同為利瑪竇宿舍（Ricci Hall）宿生的大仙，說希望藉小書作歷史見證，也讓校方以至當權者反思：只有寬容待學生，才可成就未來的社會棟樑。

記者：呂麗嬋
攝影︰朱永倫

吳錦祥去年退休，近日自美國回港短留一星期探望94歲的媽媽，也順道在港大為新書與隔世代師弟妹對談。相約他在Ricci Hall接受訪問，走進古色古香的高樓底飯堂、看着昏黃走廊掛着的舍堂集體照，71歲的吳錦祥一臉雀躍，帶記者到處參觀，指手劃腳。「呢個咪許冠傑囉，同佢係同期宿友，最鍾意攞住個結他喺度唱歌，好鬼嘈，我哋成日叫佢收口」。敢叫「歌神」收口，時年1967。那一年，香港爆發暴動滿地「菠蘿」，利瑪竇宿舍重建啟用，他這個喇沙仔亦順利考進醫學院，成為天子門生。

「學校在我們的年代十分保護學生，不會容許警察介入校園事件。」

「喺呢度，識咗我一生最好嘅朋友，嗰時宿舍120人，叫得出119個名，好似一個大家庭，瞓覺唔使關房門，好團結」。港大舍堂文化濃烈，建於1929年的利瑪竇宿舍，更是香港歷史最悠久的男生宿舍，宿生非等閒之輩，李柱銘、黃宏發、賭王何鴻燊、才子黃霑，還有歌神許冠傑，都是「Ricci仔」，經典至屢登大銀幕，上世紀九十年代港產片《玻璃之城》，常穿紅色舍衫的男主角黎明，是宿舍風頭躉；紀錄片《地厚天高》中，曾任利瑪竇宿生會主席的梁天琦，受訪時也多次提及Ricci Hall對他的影響。

以「團結、忠誠、犧牲」為核心價值，吳錦祥那些年的醫學院歲月，都在這裏度過。物換星移，昔日的大仙，變了今日的老鬼，白了少年頭。早於70年代已移居美國升學和教書的他，多年來仍心繫香港，既痛心滿載昔日美好回憶的港大，多次身陷風眼，也對隔代師弟馮敬恩和梁天琦，一留案底一陷囹圄，一臉痛惜。「最初都冇寫回憶錄嘅計劃，幾年前一次利瑪竇嘅聚會，同好多年輕堂友閒談，知道佢哋對好多當年事一無所知，先萌生寫下作紀錄嘅念頭」。

時間回撥至1970年，由勇武「拆hall」險被停學處分的「康寧堂事件」，到那些年任學生領袖，領導同學與校方抗爭，成功爭取修改新成立的紀律委員會規程，將不合理條文全部刪去，吳口中的往事，就如透過薰黃的濾鏡，遠古卻又記憶猶新，兩個章節寫完，他笑說很快又因忙這忙那，擱在一旁。「真係下定決心要寫，係上年馮敬恩因為衝擊校委會，被控擾亂秩序和刑事損壞，在法庭被定罪。學校在我們的年代十分保護學生，不會容許警察介入校園事件，怎麼現在會因為學生一時躁動，主動要求警方根查？」

儘管不同年代，有些情緒還是可以連繫，大學舍堂生活圍繞不同課外運動，以盛產「波牛」見稱的Ricci Hall，也不例外。那些年，另一舍堂康寧堂，因為利用評分漏洞贏戲劇比賽，觸發包括吳錦祥在內共32名Ricci Hall學生，衝往「拆hall」表達不滿，是為「康寧堂事件」，涉事者差點被勒令退學，整個舍堂亦受牽連，引起軒然大波。他在書中便這樣寫：「如果學校當年交由法庭處理，我們這班人會有甚麼下場？」

吳錦祥直言，風波後舍堂上下亦受罰，但事件讓他上了寶貴一課，自此做事三思而行，到今日，他仍感謝當年師長對同學的寬容，成就了今日的他：「經過50年的考驗，這批當年犯錯的學生全部成材，既有大教授也有成功商人，證明當年的處理是正確的。」

那些年的頭號大事，今日回望，變成帶點微黃的茶杯裏的風波。如流氓般率性糾黨「拆hall」宣洩不滿，吳錦祥今天這樣解釋：「這其實是年輕人的特性，既有熱情理想，也會盲目躁動，是成長的必經過程。」作為衝動派過來人，這個27歲已在港大任教的卓越畢業生，直言自己今日是老鬼，但那些年，也是「從錯誤中走過來」，「年輕人犯事，需要的是寬恕和教導，而不是打壓和嚴懲」。他說：「珍惜保護年輕人，就是珍惜保護我們的未來。」說來或嫌老生常談，但放在今日香港，並非必然。

同樣出身Ricci Hall的梁天琦因暴動罪被重判入獄六年，令吳錦祥痛惜。《地厚天高》劇照

1970年吳錦祥領導同學與大學抗爭，成功爭取修改新設的紀律委員會規程。受訪者提供圖片

八九六四身在美國的吳錦祥協助黃雀行動，因而認識司徒華，並成為知交。

「世界果然不只黑白兩色，中間還有一大片灰色……做人的難處是既要包容，又要執着。」
只是，他亦苦口婆心勸勉年輕人「較正焦點抗爭」：「做醫生梗係希望可以讓病人長壽，但如果追求長生不老，就肯定係不設實際。」。主張「又傾又砌」的他在書中就這樣寫：「世界果然不只黑白兩色，中間還有一大片灰色。」如果不能簡單以二元觀點來分辨對錯，那世界只剩灰色可以嗎？他說也不能：「兩端的黑白仍然十分重要，是風雨如晦的指路明燈」。站在十字路口，如何是好？「做人的難處是既要包容，又要執着，有為有不為，堅持自己的底線……」

黑白灰之間，如何拿揑？這大概是香港人今後要上的重要一課，不過對於記者來說，感興趣的還有當年32個參與拆hall的學生，究竟是何方神聖？「名字不說了，只可以話你知，佢哋今日都好有成就，對社會好有貢獻」。仍像頑童的退休教授大賣關子。「其實，你幾唔願意接受到都好，未來嘅世界，仍然係屬於年輕人」。時間既是最大武器，某程度也是最好的證明。「只有寬容待學生，才可成就未來的社會棟樑。」他說。

上一則
上一則
女事主：以為親密相係搣吓面珠墩

下一則
下一則
港聞專題：性小眾電影遭淹沒 舒琪︰政府要你害怕